% book example for classicthesis.sty
\RequirePackage{silence} % :-\
    \WarningFilter{scrbook}{Usage of package `titlesec'}
    \WarningFilter{titlesec}{Non standard sectioning command detected}
\documentclass[11pt,paper=a4,footinclude,headinclude]{scrbook} % KOMA-Script book

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{lipsum}
\usepackage[linedheaders=false]{classicthesis} % ,manychapters
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{needspace}
\renewcommand{\thechapter}{\alph{chapter}}
\renewcommand\thesection{\arabic{section}.}
\setcounter{secnumdepth}{1}

\renewcommand{\textthreesuperior}{$^{3}$}
\usepackage{xfrac}
\renewcommand{\textonehalf}{\sfrac{1}{2}}
\usepackage{soul}
\newcommand{\cyryhcrs}{\st{Y}}

\begin{document}
\begin{titlepage}
    %\pdfbookmark[1]{\myTitle}{titlepage}
    % if you want the titlepage to be centered, uncomment and fine-tune the line below (KOMA classes environment)
    \begin{addmargin}[-1cm]{-3cm}
    \begin{center}
        \large

        \hfill

        \vfill

        \begingroup
            \color{CTtitle}\spacedallcaps{Toevallige Haiku's} \\ \bigskip
        \endgroup
	
        \spacedlowsmallcaps{Emiel van Miltenburg}\\ \bigskip
        \small{\textit{Eerste editie, Lente 2020}}
        \vfill
        \null
    \end{center}
  \end{addmargin}
\end{titlepage}

\frontmatter
\chapter*{Voorwoord}
Naar aanleiding van eerdere experimenten van Marc van Oostendorp\footnote{Zie bijvoorbeeld ``Ik was een avondje sonnetten uit de DBNL vissen'', \textit{Neerlandistiek.nl}, 27 Februari 2020.} met de data van \textsc{dbnl},\footnote{De Digitale Bibliotheek voor de Nederlandse letteren, \url{https://www.dbnl.org}} ben ik ook eens gaan kijken wat er mogelijk is met zo'n grote verzameling aan Nederlandse literatuur. Dit is de uitkomst: een boek met honderden pagina's aan toevallige haiku's; zinnen die opgedeeld kunnen worden in drie regels van 5, 7, en 5 lettergrepen.

Het idee om toevallige haiku's te zoeken is niet origineel. Zo is er bijvoorbeeld \href{https://twitter.com/accidental575}{@accidental575}, een \textit{bot} die toevallige haiku's zoekt in berichten die op Twitter geplaatst zijn. En de website \href{https://haiku.somebullshit.net}{Reddit Haikus} geeft een overzicht van toevallige haikus op \textit{Reddit.com}. Wat maakt het dan toch interessant om nog zo'n project op te zetten?

Het archief van \textsc{dbnl} bevat momenteel zo'n 5700 Nederlandse boeken als e-book. Daar komen er ongetwijfeld nog veel meer bij. Als je iedere dag een boek zou lezen, dan doe je er met de huidige hoeveelheid boeken al meer dan 15 jaar over om alles gelezen te hebben. Ik denk niet dat ik al die boeken ooit zal kunnen lezen. Dit boek geeft dan in ieder geval een voorproefje van de ontzettend rijke verzameling van \textsc{dbnl}.

Wat mij aantrekt in deze verzameling toevallige haiku's, naast de ruwheid van de data, is de tegenstelling tussen mens en computer. Computers worden steeds vaker gebruikt voor \textit{distant reading}: het automatisch doornemen van een grote verzameling teksten, om statistieken te genereren die (hopelijk) meer inzicht geven in diezelfde teksten, en in de cultuur waarin die teksten zijn geschreven. Distant reading staat tegenover \textit{close reading}: het aandachtig doorlezen en graven naar betekenis in \'e\'en tekst, of in ieder geval een kleinere verzameling teksten. Dat kunnen computers niet. En ook in mijn eigen vakgebied, Natuurlijke Taalgeneratie, wordt er gezegd dat computers misschien wel creatieve teksten kunnen genereren, maar mensen blijven nodig om als curator op te treden, om die teksten te herkennen die ons raken. De haiku's in dit boek zijn het resultaat van een automatisch proces, waarbij de computer heeft gekeken of zinnen toevallig voldoen aan het (versimpelde) 5-7-5-patroon van een haiku. De auteurs van deze zinnen hebben ze nooit als haiku's bedoeld, en de computer begrijpt niet wat er staat. We zullen er zelf betekenis aan moeten geven.\\

\null \hfill \textit{Utrecht, April 2020}

    \tableofcontents

\newcommand{\haiku}[3]{\needspace{3\baselineskip}\noindent #1\\#2\\#3}

\mainmatter

\input{chapters/a.tex}
\input{chapters/b.tex}
\input{chapters/c.tex}
\input{chapters/d.tex}
\input{chapters/e.tex}
\input{chapters/f.tex}
\input{chapters/g.tex}
\input{chapters/h.tex}
\input{chapters/i.tex}
\input{chapters/j.tex}
\input{chapters/k.tex}
\input{chapters/l.tex}
\input{chapters/m.tex}
\input{chapters/n.tex}
\input{chapters/o.tex}
\input{chapters/p.tex}
\input{chapters/q.tex} 
\input{chapters/r.tex}
\input{chapters/s.tex}
\input{chapters/t.tex}
\input{chapters/u.tex}
\input{chapters/v.tex}
\input{chapters/w.tex}
\renewcommand{\thechapter}{z}
\input{chapters/z.tex}
\renewcommand{\thechapter}{*}
\input{chapters/varia.tex}
\end{document}
